# å‡¸ä¼˜åŒ–å¤ä¹ 

## ä¸€ã€ å‡¸é›†ã€å‡¸å‡½æ•°å’Œå‡¸è§„åˆ’

### ï¼ˆ1ï¼‰å‡¸é›†ï¼ˆConvex Setï¼‰

ä¸€ä¸ªé›†åˆ $C \subseteq \mathbb{R}^n$ è¢«ç§°ä¸º **å‡¸é›†**ï¼Œ  
å¦‚æœå¯¹äºä»»æ„çš„ $x_1, x_2 \in C$ å’Œä»»æ„æ»¡è¶³ $0 \le \theta \le 1$ çš„å®æ•° $\theta$ï¼Œéƒ½æœ‰ï¼š

$$
\theta x_1 + (1 - \theta) x_2 \in C
$$

ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´ï¼Œé›†åˆä¸­ä»»æ„ä¸¤ç‚¹è¿æˆçš„çº¿æ®µä»ç„¶å®Œå…¨åŒ…å«åœ¨è¯¥é›†åˆä¸­ã€‚

---

### ï¼ˆ2ï¼‰å‡¸å‡½æ•°ï¼ˆConvex Functionï¼‰

å®šä¹‰åœ¨å‡¸é›† $C \subseteq \mathbb{R}^n$ ä¸Šçš„å‡½æ•°  
$f: C \to \mathbb{R}$ è¢«ç§°ä¸º **å‡¸å‡½æ•°**ï¼Œ  
å¦‚æœå¯¹äºä»»æ„çš„ $x_1, x_2 \in C$ å’Œ $0 \le \theta \le 1$ï¼Œéƒ½æœ‰ï¼š

$$
f(\theta x_1 + (1 - \theta) x_2)
\le
\theta f(x_1) + (1 - \theta) f(x_2)
$$

è‹¥ç­‰å·ä»…åœ¨ $x_1 = x_2$ æ—¶æˆç«‹ï¼Œåˆ™ç§° $f$ ä¸º **ä¸¥æ ¼å‡¸å‡½æ•°**ã€‚

---

### ï¼ˆ3ï¼‰ å‡¸è§„åˆ’ï¼ˆConvex Optimization / Convex Programmingï¼‰

ä¸€ä¸ª **å‡¸è§„åˆ’é—®é¢˜** æ˜¯æŒ‡ç›®æ ‡å‡½æ•°å’Œå¯è¡ŒåŸŸéƒ½ä¸ºå‡¸çš„ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ã€‚  
å…¶æ ‡å‡†å½¢å¼ä¸ºï¼š

$$
\min_{x \in \mathbb{R}^n} \; f_0(x)
$$

$$
\text{s.t.} \quad f_i(x) \le 0, \quad i = 1, 2, \dots, m
$$

$$
A x = b
$$

å…¶ä¸­ï¼š

- $f_0, f_1, \dots, f_m$ ä¸ºå‡¸å‡½æ•°ï¼›
- çº¦æŸé›†åˆ $\{x \mid f_i(x) \le 0, A x = b\}$ ä¸ºå‡¸é›†ï¼›
- å› æ­¤æ•´ä¸ªé—®é¢˜æ˜¯ä¸€ä¸ª **å‡¸ä¼˜åŒ–é—®é¢˜**ã€‚

---

> ğŸ’¡ è‹¥ç›®æ ‡å‡½æ•°ä¸ºå‡¸å‡½æ•°ä¸”å¯è¡ŒåŸŸä¸ºå‡¸é›†ï¼Œ  
> åˆ™ **ä»»æ„å±€éƒ¨æœ€ä¼˜è§£éƒ½æ˜¯å…¨å±€æœ€ä¼˜è§£**ã€‚

### ï¼ˆ4ï¼‰å‡¸ç»„åˆï¼ˆConvex Combinationï¼‰

ç»™å®šå‘é‡ç©ºé—´ $\mathbb{R}^n$ ä¸­çš„ç‚¹ $x_1, x_2, \dots, x_k$ï¼Œ  
è‹¥å­˜åœ¨ä¸€ç»„å®æ•° $\theta_1, \theta_2, \dots, \theta_k$ï¼Œæ»¡è¶³ï¼š

$$
\theta_i \ge 0, \quad i = 1, 2, \dots, k
$$

$$
\sum_{i=1}^{k} \theta_i = 1
$$

åˆ™ç§°ç‚¹

$$
x = \sum_{i=1}^{k} \theta_i x_i
$$

ä¸ºè¿™äº›ç‚¹ $x_1, x_2, \dots, x_k$ çš„ **å‡¸ç»„åˆï¼ˆconvex combinationï¼‰**ã€‚

æ¢å¥è¯è¯´ï¼Œå‡¸ç»„åˆæ˜¯å¯¹è‹¥å¹²ç‚¹çš„åŠ æƒå¹³å‡ï¼Œ  
å…¶ä¸­æƒé‡éè´Ÿä¸”æƒé‡ä¹‹å’Œä¸º 1ã€‚

---

### ï¼ˆ5ï¼‰ å‡¸åŒ…ï¼ˆConvex Hullï¼‰

ç»™å®šç‚¹é›† $S = \{x_1, x_2, \dots, x_k\} \subseteq \mathbb{R}^n$ï¼Œ  
ç”± $S$ çš„æ‰€æœ‰å‡¸ç»„åˆæ‰€ç»„æˆçš„é›†åˆç§°ä¸º $S$ çš„ **å‡¸åŒ…ï¼ˆconvex hullï¼‰**ï¼Œè®°ä½œ $\mathrm{conv}(S)$ï¼š

$$
\mathrm{conv}(S) = \left\{ \sum_{i=1}^{k} \theta_i x_i \;\middle|\;
\theta_i \ge 0, \; \sum_{i=1}^{k} \theta_i = 1 \right\}
$$

å‡¸åŒ…æ˜¯åŒ…å« $S$ çš„**æœ€å°å‡¸é›†**ï¼Œ  
å³æ‰€æœ‰åŒ…å« $S$ çš„å‡¸é›†çš„äº¤é›†ï¼š

$$
\mathrm{conv}(S) = \bigcap_{C \supseteq S, \; C \text{ ä¸ºå‡¸é›†}} C
$$

---

> ğŸ’¡ ç›´è§‚ç†è§£ï¼š
>
> - å‡¸ç»„åˆæ˜¯â€œåœ¨å‡ ä½•ä¸Šä¸¤ç‚¹è¿çº¿ä¸Šçš„ç‚¹â€çš„æ¨å¹¿ï¼›
> - å‡¸åŒ…æ˜¯â€œæ‰€æœ‰ç‚¹ä¹‹é—´çº¿æ®µçš„å¹¶é›†â€ï¼›
> - è‹¥ä¸€ä¸ªé›†åˆç­‰äºå®ƒè‡ªèº«çš„å‡¸åŒ…ï¼Œåˆ™è¯¥é›†åˆæ˜¯**å‡¸é›†**ã€‚

### ï¼ˆ6ï¼‰ è¶…å¹³é¢ï¼ˆHyperplaneï¼‰

åœ¨å‘é‡ç©ºé—´ $\mathbb{R}^n$ ä¸­ï¼Œç§°é›†åˆ

$$
H = \{ x \in \mathbb{R}^n \mid a^T x = b \}
$$

ä¸ºä¸€ä¸ª **è¶…å¹³é¢ï¼ˆhyperplaneï¼‰**ï¼Œ  
å…¶ä¸­ $a \in \mathbb{R}^n$ æ˜¯éé›¶å‘é‡ï¼ˆæ³•å‘é‡ï¼‰ï¼Œ$b \in \mathbb{R}$ æ˜¯å¸¸æ•°ã€‚

- è¶…å¹³é¢æ˜¯ $\mathbb{R}^n$ ä¸­ç»´åº¦ä¸º $n-1$ çš„å¹³é¢ã€‚
- è¶…å¹³é¢å°†ç©ºé—´åˆ†æˆä¸¤ä¸ªåŠç©ºé—´ï¼š

$$
H_+ = \{ x \mid a^T x \ge b \}, \quad H_- = \{ x \mid a^T x \le b \}
$$

- ä¸¤ä¸ªåŠç©ºé—´åœ¨æ¬§å¼ç©ºé—´$R^n$ä¸Šä¹Ÿæ˜¯å‡¸é›†ï¼Œå¹¶ä¸”è§„å®šç©ºé›†$\emptyset$ä¹Ÿæ˜¯å‡¸é›†

---

### ï¼ˆ7ï¼‰è¶…å¹³é¢æ˜¯å‡¸é›†çš„è¯æ˜

è¦è¯æ˜ $H$ æ˜¯å‡¸é›†ï¼Œéœ€è¯æ˜ï¼š  
å¯¹ä»»æ„ $x_1, x_2 \in H$ï¼Œä»¥åŠä»»æ„ $\theta \in [0,1]$ï¼Œéƒ½æœ‰ï¼š

$$
\theta x_1 + (1-\theta)x_2 \in H
$$

**è¯æ˜ï¼š**

1. ç”±äº $x_1, x_2 \in H$ï¼Œæ‰€ä»¥

$$
a^T x_1 = b, \quad a^T x_2 = b
$$

2. è€ƒè™‘å‡¸ç»„åˆ $\theta x_1 + (1-\theta)x_2$ï¼š

$$
a^T (\theta x_1 + (1-\theta)x_2)
= \theta a^T x_1 + (1-\theta) a^T x_2
= \theta b + (1-\theta)b
= b
$$

3. å› æ­¤

$$
\theta x_1 + (1-\theta)x_2 \in H
$$

æ‰€ä»¥ $H$ æ˜¯å‡¸é›†ã€‚

---

> ğŸ’¡ ç›´è§‚ç†è§£ï¼šè¶…å¹³é¢æ˜¯â€œé«˜ç»´ç©ºé—´ä¸­çš„å¹³é¢â€ï¼Œ  
> ä»»æ„ä¸¤ç‚¹è¿çº¿ä»åœ¨è¶…å¹³é¢ä¸Šï¼Œå› æ­¤å®ƒæ˜¯å‡¸çš„ï¼Œä¹Ÿæ˜¯å‡¹çš„ã€‚

### ï¼ˆ8ï¼‰ å‡¸å‡½æ•°çš„æ€§è´¨

è®¾ $f: C \to \mathbb{R}$ æ˜¯å®šä¹‰åœ¨å‡¸é›† $C \subseteq \mathbb{R}^n$ ä¸Šçš„å‡¸å‡½æ•°ã€‚

1. å±€éƒ¨æœ€ä¼˜è§£ä¹Ÿæ˜¯å…¨å±€æœ€ä¼˜è§£

è‹¥ $x^* \in C$ æ˜¯ $f$ çš„å±€éƒ¨æœ€å°ç‚¹ï¼Œåˆ™ $x^*$ ä¹Ÿæ˜¯å…¨å±€æœ€å°ç‚¹ï¼š

$$
f(x^*) \le f(x), \quad \forall x \in C
$$

2. ä¸€é˜¶æ¡ä»¶ï¼ˆå¯å¾®å‡½æ•°ï¼‰è‹¥ $f$ å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $f$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°å½“ä¸”ä»…å½“ï¼š

$$
f(y) \ge f(x) + \nabla f(x)^T (y - x), \quad \forall x, y \in C
$$

> ç›´è§‚ï¼šå‡¸å‡½æ•°å›¾å½¢åœ¨æ¯ä¸€ç‚¹éƒ½ä½äºè¯¥ç‚¹åˆ‡çº¿çš„ä¸Šæ–¹ã€‚

3. äºŒé˜¶æ¡ä»¶ï¼ˆ$C^2$ å¯å¾®å‡½æ•°ï¼‰è‹¥ $f$ äºŒé˜¶å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $f$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°å½“ä¸”ä»…å½“å…¶ Hessian åŠæ­£å®šï¼š

$$
\nabla^2 f(x) \succeq 0, \quad \forall x \in C
$$

è‹¥ Hessian **ä¸¥æ ¼æ­£å®š**ï¼Œåˆ™ $f$ ä¸ºä¸¥æ ¼å‡¸å‡½æ•°ï¼š

$$
\nabla^2 f(x) \succ 0, \quad \forall x \in C
$$

4. çº¿æ€§ç»„åˆè‹¥ $f_1, f_2, \dots, f_m$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°ï¼Œä¸” $\alpha_i \ge 0$ï¼Œåˆ™ï¼š

$$
f(x) = \sum_{i=1}^m \alpha_i f_i(x)
$$

ä¹Ÿæ˜¯å‡¸å‡½æ•°ã€‚

5. æœ€å¤§å€¼ä¿æŒå‡¸æ€§è‹¥ $f_1, f_2, \dots, f_m$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°ï¼Œåˆ™ï¼š

$$
f(x) = \max \{ f_1(x), f_2(x), \dots, f_m(x) \}
$$

ä¹Ÿæ˜¯å‡¸å‡½æ•°ã€‚

### ï¼ˆ9ï¼‰å‡¸å‡½æ•°çš„åˆ¤å®š

1. ä¸€é˜¶åˆ¤å®šï¼ˆå¯å¾®å‡½æ•°ï¼‰è‹¥ $f$ å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $f$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°å½“ä¸”ä»…å½“ï¼š

$$
f(y) \ge f(x) + \nabla f(x)^T (y - x), \quad \forall x, y \in C
$$

> ç›´è§‚ï¼šå‡½æ•°å›¾åƒåœ¨æ¯ä¸€ç‚¹çš„åˆ‡å¹³é¢ï¼ˆæ¢¯åº¦çº¿ï¼‰ä¸‹æ–¹ã€‚

2. äºŒé˜¶åˆ¤å®šï¼ˆ$C^2$ å¯å¾®å‡½æ•°ï¼‰è‹¥ $f$ äºŒé˜¶å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $f$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°å½“ä¸”ä»…å½“ Hessian åŠæ­£å®šï¼š

$$
\nabla^2 f(x) \succeq 0, \quad \forall x \in C
$$

è‹¥ Hessian **ä¸¥æ ¼æ­£å®š**ï¼Œåˆ™ $f$ æ˜¯ä¸¥æ ¼å‡¸å‡½æ•°ï¼š

$$
\nabla^2 f(x) \succ 0, \quad \forall x \in C
$$

> æ³¨ï¼šåˆ¤å®šæ—¶é€šå¸¸éœ€è¦é‡‡ç”¨å®šä¹‰æ³•æˆ–è€…äºŒé˜¶åˆ¤å®šæ³•ï¼Œå³HessiançŸ©é˜µåŠæ­£å®šã€‚

## äºŒã€ æ¢¯åº¦å’ŒHessiançŸ©é˜µ

### ï¼ˆ1ï¼‰ æ¢¯åº¦ï¼ˆGradientï¼‰

è®¾å‡½æ•° $f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ å¯å¾®ï¼Œ  
åœ¨ç‚¹ $x = (x_1, x_2, \dots, x_n)^T$ å¤„çš„ **æ¢¯åº¦** å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$
\nabla f(x) =
\begin{bmatrix}
\frac{\partial f}{\partial x_1} (x) \\\\
\frac{\partial f}{\partial x_2} (x) \\\\
\vdots \\\\
\frac{\partial f}{\partial x_n} (x)
\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^n
$$

- æ¢¯åº¦æ˜¯ä¸€ä¸ªåˆ—å‘é‡ã€‚
- æŒ‡å‘å‡½æ•°åœ¨è¯¥ç‚¹ä¸Šå‡æœ€å¿«çš„æ–¹å‘ã€‚
- æ¢¯åº¦çš„æ¨¡é•¿è¡¨ç¤ºå‡½æ•°åœ¨è¯¥æ–¹å‘çš„å˜åŒ–é€Ÿç‡ã€‚

### ï¼ˆ2ï¼‰ æµ·æ£®çŸ©é˜µï¼ˆHessian Matrixï¼‰

è®¾å‡½æ•° $f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ äºŒé˜¶å¯å¾®ï¼Œ  
åœ¨ç‚¹ $x \in \mathbb{R}^n$ å¤„çš„ **æµ·æ£®çŸ©é˜µ** å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$
\nabla^2 f(x) =
\begin{bmatrix}
\frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_2} & \cdots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_n} \\\\
\frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_1} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2^2} & \cdots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_n} \\\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\\\
\frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_1} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_2} & \cdots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}
\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{n \times n}
$$

- æµ·æ£®çŸ©é˜µæ˜¯å¯¹å‡½æ•°çš„äºŒé˜¶åå¯¼æ•°çš„çŸ©é˜µã€‚
- å¯¹ç§°çŸ©é˜µï¼ˆè‹¥ $f$ çš„äºŒé˜¶åå¯¼è¿ç»­ï¼‰ã€‚
- æµ·æ£®çŸ©é˜µç”¨äºåˆ¤æ–­å‡½æ•°çš„å‡¸æ€§ï¼š
  - è‹¥ $\nabla^2 f(x) \succeq 0$ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x$ é™„è¿‘å‡¸ã€‚
  - è‹¥ $\nabla^2 f(x) \succ 0$ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x$ é™„è¿‘ä¸¥æ ¼å‡¸ã€‚

å¸¸ç”¨æµ·æ£®çŸ©é˜µè®¡ç®—ï¼š

$$
f(x)=\frac{1}{2}x^TAx + b^Tx + c
$$

$$
\nabla f(x) = Ax + b
$$

$$
\nabla^2 f(x) = A
$$

## ä¸‰ã€ æœ€é€Ÿä¸‹é™æ³•ã€ç‰›é¡¿æ³•å’Œå…±è½­æ¢¯åº¦æ³•

### å…±è½­æ¢¯åº¦

$$
d^{(1)^T}Ad^{(2)} = 0
$$

## å››ã€å•çº¯å½¢æ³•

## äº”ã€çº¿æ€§è§„åˆ’çš„å¯¹å¶ç†è®º

## å…­ã€éçº¿æ€§è§„åˆ’çš„æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å¯¹å¶ç†è®º

## ä¸ƒã€ç½šå‡½æ•°æ³•

## å…«ã€æœ€ä¼˜æ€§æ¡ä»¶

## ä¹ã€æ”¶æ•›é€Ÿç‡

## åã€å‡¸é›†åˆ†ç¦»å®šç†ã€Farkaså¼•ç†ã€Gorden å®šç†
